\chapter{Sistema de \textit{following}}\label{cpSolucao}

O principal objetivo deste trabalho é disponibilizar um sistema de \textit{following} que proporcione aos usuários novas formas de interação, facilitando o processo de aprendizagem, além da possibilidade de declarar suas preferências, de forma explícita, em \aclp{CoP}. 

O sistema de \textit{following} será integrado a um ambiente já em produção, por isso toda sua estrutura, criação das tabelas, mapeamento objeto relacional, regras de negócio e apresentação foram desenvolvidos em um novo produto \acl{PZP} que não cria dependências no \textit{framework} \ac{CoPPLA}. Deste modo, a instalação do sistema de \textit{following} é opcional junto à plataforma.

Este capítulo será organizado em três seções.
A primeira seção define os requisitos do sistema através de casos de uso e suas descrições. Para cada caso de uso também serão apresentadas as interfaces de usuário desenvolvidas.
A segunda seção descreve a arquitetura do sistema pra atender a estas especificações. A terceira seção apresenta as conclusões do capítulo.


\section{Requisitos}\label{scRequisitos}

Os requisitos para o sistema de \textit{following} foram definidos através de casos de uso modelados levando em consideração dois papéis: Administrador e Usuário.
Administrador é o indivíduo que possui permissão de administrador do Zope ou administrador do portal Plone. Usuário é qualquer indivíduo que não possui alguma das permissões citadas na condição anterior. Sendo assim, tanto moderadores quanto participantes das \acl{CoP} são considerados usuários.
O administrador também tem acesso a todas as funcionalidades inerentes ao papel do usuário, não havendo representação de suas associações para uma melhor visualização dos casos de uso (Figura \ref{casosUso}).

\newpage

\subsection{Casos de uso}

Os casos de uso apresentados na Figura \ref{casosUso} contemplam todas as funcionalidades desenvolvidas no sistema de \textit{following}. %, assim como funcionalidades já implementadas no \acl{PZP}.% As três que são fundamentais para o entendimento da aplicação: Cadastrar usuários, Cadastrar temas e Categorizar conteúdo.
Cadastrar usuários, Cadastrar temas e Categorizar conteúdo são funcionalidades previstas e implementadas, de forma nativa, na solução tecnológica \acl{PZP}. Elas são apresentadas no escopo deste trabalho apenas com o objetivo de proporcionar um melhor entendimento do sistema como um todo.


\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Casos de uso do sistema de \textit{following}.}
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth,natwidth=600,natheight=400]{imagens/casosUso.png}
\label{casosUso}
\end{figure}
\FloatBarrier




%\newpage

\subsubsection{Cadastrar usuário}

Para participar de uma comunidade de prática e posteriormente interagir através do sistema de \textit{following} é necessário que o usuário esteja registrado no portal e autenticado. Alguns portais Plone permitem o auto-registro (Tabela \ref{tbCadastrarUsuario1}), enquanto que outros só permitem o registro de novos usuários através do administrador do site (Tabela \ref{tbCadastrarUsuario2}). É possível alterar a forma de registro em um site Plone por meio de suas configurações. Será apresentado um caso de uso descritivo para cada situação.


\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Cadastrar usuário - Caso de uso 1}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{11cm}|}
\hline
\textbf{Atores:} & Administrador do site\\ \hline

\textbf{Descrição:} & Administrador do site acessa área de gerência de usuário e grupos e insere novo usuário.
Usuário acessa o portal e solicita uma redefinição de senha.\\ \hline

\textbf{Pré-condição:} & Estar autenticado no site Plone e possuir permissão de administrador. \\ \hline

\textbf{Pós-condição:} & Novo usuário cadastrado no portal. \\ \hline

\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}

\item Administrador acessa área de gerenciamento de usuários e grupos
\item Administrador inicia processo de inserção de usuário
\item Administrador insere informações do novo usuário
\item Administrador finaliza inserção
\item Usuário acessa o portal e inicia processo de redefinição de senha
\item Usuário recebe email de redefinição de senha
\item Usuário escolhe nova senha e confirma a operação

\end{enumerate} \\ \hline

\textbf{Fluxos Alternativos:}
& - \\ \hline
\end{tabular}
\label{tbCadastrarUsuario1}
\end{table}
\FloatBarrier




\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Cadastrar usuário - Caso de uso 2}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{11cm}|}
\hline
\textbf{Atores:} & Usuário\\ \hline

\textbf{Descrição:} & Usuário acessa o portal e inicia o processo de cadastro. Campos de informações pessoais, login e senha são apresentados para preenchimento pelo usuário. As informações obrigatórias devem ser verificadas, e caso não estejam preenchidas, as devidas mensagens devem ser exibidas.\\ \hline

\textbf{Pré-condição:} & Auto-registro deve estar habilitado nas configurações do portal Plone. \\ \hline

\textbf{Pós-condição:} & Novo usuário cadastrado no portal. \\ \hline

\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}

\item Usuário acessa o portal
\item Usuário acessa área de registro
\item Usuário preenche informações necessárias, incluindo login e senha
\item Usuário finaliza registro

\end{enumerate} \\ \hline

\textbf{Fluxos Alternativos:}
&

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{2}

  \item Usuário preenche informações necessárias, incluindo login e senha
  \begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
    \item Sistema informa a falta de alguma informação obrigatória
    \item Usuário preenche informações solicitadas
  \end{enumerate}
  \item Usuário finaliza registro

\end{enumerate}

\\ \hline
\end{tabular}
\label{tbCadastrarUsuario2}
\end{table}
\FloatBarrier




%\newpage

\subsubsection{Cadastrar tema}


Com o propósito de mitigar inconsistências como sinonímia e variações linguísticas, o cadastro de temas é restrito ao administrador. A inserção livre de temas pode criar uma lista de termos semanticamente duplicados, reduzindo sua relevância. Por exemplo, pode-se utilizar os termos “banco de dado”, “banco de dados”, “database”, “db”. Todos termos que se referem a um mesmo assunto. A Tabela \ref{tbCadastrarTema} apresenta o caso de uso para cadastro de temas, disponível durante a criação e edição de conteúdo.



\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Cadastrar tema - Caso de uso}

\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{11cm}|}
\hline
\textbf{Atores:} & Administrador do site \\ \hline

\textbf{Descrição:} & Todos os temas disponíveis para a categorização de conteúdo são cadastrados pelo administrador durante a inserção ou edição de conteúdo.\\ \hline

\textbf{Pré-condição:} & Estar autenticado no site e possuir permissão de administrador. \\ \hline

\textbf{Pós-condição:} & Novo tema cadastrado e disponível para categorização de conteúdo pelos usuários. \\ \hline

\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}
\item Administrador inicia processo de criação ou edição de algum conteúdo
\item Administrador insere um ou mais temas à lista de categorias do conteúdo
\item Administrador finaliza inserção ou edição
\end{enumerate} \\ \hline

\textbf{Fluxos Alternativos:}
& - \\ \hline
\end{tabular}
\label{tbCadastrarTema}
\end{table}
\FloatBarrier


\subsubsection{Categorizar conteúdo}

A categorização de conteúdo (Tabela \ref{tbCategorizarConteudo}) acontece durante a criação ou edição dos objetos. Usuários apenas podem escolher entre os temas previamente cadastrados. Todavia, a inserção de novos temas está disponível para administradores.

No contexto das \aclp{CoP}, moderadores possuem permissão para edição dos conteúdos inseridos em comunidades por eles gerenciadas, desta forma, quem é capaz de categorizar um conteúdo é o dono do objeto ou o moderador da comunidade.

\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Categorizar conteúdo - Caso de uso}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{11cm}|}
\hline
\textbf{Atores:} & Usuário \\ \hline

\textbf{Descrição:} & Ao inserir ou editar um conteúdo o usuário pode categorizá-lo utilizando temas previamente cadastrados pelo administrador.\\ \hline

\textbf{Pré-condição:} & Usuário deve estar autenticado e deve participar de uma comunidade. O conteúdo deve ser de autoria própria ou o usuário deve ser moderador da comunidade. Pelo menos um tema deve estar disponível para seleção. \\ \hline

\textbf{Pós-condição:} & Conteúdo categorizado com temas escolhidos pelo usuário.\\
\hline

\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário inicia o processo de inserção ou edição de um conteúdo
\item Usuário categoriza o conteúdo com os temas disponíveis
\item Usuário finaliza o processo de inserção ou edição do conteúdo
\end{enumerate} \\ \hline

\textbf{Fluxos Alternativos:}
& - \\ \hline
\end{tabular}
\label{tbCategorizarConteudo}
\end{table}
\FloatBarrier

%\newpage


\subsubsection{Follow / Unfollow de usuário}

A funcionalidade de seguir usuários (Tabela \ref{tbUseCaseFollowUsuario}) deve estar disponível na lista de participantes de uma comunidade (Figura \ref{seguirParticipanteComunidade}) e na página de perfil dos usuários (Figura \ref{seguirUsuarioPerfil}). Se um usuário não está autenticado nenhuma ação de \textit{following} deve estar disponível.

\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{\textit{Follow / Unfollow} de usuário - Caso de uso}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{11cm}|}
\hline
\textbf{Atores:} & Usuário \\ \hline

\textbf{Descrição:} & Usuários deve ser capaz de seguir ou deixar de seguir outros usuários.\\ \hline

\textbf{Pré-condição:} & Usuário deve estar autenticado. \\ \hline

\textbf{Pós-condição:} & Usuário é inserido / removido da lista de \textit{following} do usuário autenticado.\\
\hline

\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário acessa lista de participantes da \acl{CoP} 
\item Usuário segue participante
\end{enumerate} \\ \hline

\textbf{Fluxos Alternativos:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário acessa perfil de algum participante da \acl{CoP} 
\item Usuário segue participante
\end{enumerate}
\\ \hline
\end{tabular}
\label{tbUseCaseFollowUsuario}
\end{table}
\FloatBarrier




\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Ação de \textit{Follow} / \textit{Unfollow} disponível na lista de participantes das comunidades.}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/seguirParticipanteComunidade.png}
\label{seguirParticipanteComunidade}
\end{figure}
\FloatBarrier


\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Ação de \textit{Follow} / \textit{Unfollow} disponível no perfil do usuário.}
\centering
\includegraphics[width=0.85\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/seguirUsuarioPerfil.png}
\label{seguirUsuarioPerfil}
\end{figure}
\FloatBarrier



\subsubsection{Follow / Unfollow de tema}

A Figura \ref{temasInteresse} apresenta a área de gerenciamento de temas. O usuário pode pesquisar por temas disponíveis no portal e segui-los ou deixar de seguir temas que fazem parte da sua lista de \textit{following}. Apenas usuários autenticados podem seguir temas. A Tabela \ref{tbUseCaseSeguirTema} apresenta o caso de uso expandido para a funcionalidade de \textit{following} de temas.
%Usuários também podem seguir temas diretamente da visualização de conteúdos categorizados.

\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{\textit{Follow / Unfollow} de tema - Caso de uso}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{11cm}|}
\hline
\textbf{Atores:} & Usuário \\ \hline

\textbf{Descrição:} & Em uma área de gerenciamento de temas, usuário consulta e segue temas de seu interesse ou deixa de seguir temas que já estão presentes em sua lista de \textit{following}.\\ \hline

\textbf{Pré-condição:} & Usuário deve estar autenticado, deve existir um ou mais temas cadastrados pelo administrador.\\ \hline

\textbf{Pós-condição:} & Tema é inserido / removido da lista de \textit{following} do usuário autenticado.\\
\hline

\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário acessa área de gerenciamento de temas
\item Usuário pesquisa por tema de seu interesse
\item Usuário encontra e segue determinado tema
\end{enumerate} \\ \hline

\textbf{Fluxos Alternativos:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário acessa área de gerenciamento de temas
\item Usuário deixa de seguir tema presente em sua lista de \textit{following}
\end{enumerate}
\\ \hline
\end{tabular}
\label{tbUseCaseSeguirTema}
\end{table}
\FloatBarrier


\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Gerenciamento do \textit{following} de temas.}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/temasInteresse.png}
\label{temasInteresse}
\end{figure}
\FloatBarrier


%\newpage




\subsubsection{Visualizar following de usuário}

%Deve ser possível visualizar a lista de \textit{following} de usuários, tanto de quem segue o usuário autenticado, quanto de quem é seguido pelo usuários autenticado.
A Tabela \ref{tbUseCaseVisualizarSeguirUsuario} descreve a funcionalidade de visualização do \textit{following} de usuários, que deve ser acessível de resumida (Figura \ref{portletFollowingUser}) e, a partir desta visualização, deve ser possível acessar a lista completa de \textit{following}. 
Na visualização completa do \textit{following} deve ser possível seguir e deixar de seguir os usuários (Figura \ref{seguindoUsuario}).


\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Visualizar \textit{following} de usuário - Caso de uso}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{11cm}|}
\hline
\textbf{Atores:} & Usuário \\ \hline

\textbf{Descrição:} & O usuário deve ser capaz de acessar sua lista de seguidores e seguidos.\\ \hline

\textbf{Pré-condição:} & Usuário deve estar autenticado e possuir pelo menos uma ligação de \textit{following}. \\ \hline

\textbf{Pós-condição:} & - \\
\hline

\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário acessa perfil para visualização do \textit{portlet} de \textit{following} de usuários
\item A partir do \textit{portlet} de \textit{following} usuário acessa a visualização completa do \textit{following} de usuário
\end{enumerate} \\ \hline

\textbf{Fluxos Alternativos:}
& - \\ \hline
\end{tabular}
\label{tbUseCaseVisualizarSeguirUsuario}
\end{table}
\FloatBarrier


\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{\textit{Portlet} para visualização do \textit{following} de temas.}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth,natwidth=400,natheight=300]{imagens/portletFollowingUser.png}
\label{portletFollowingUser}
\end{figure}
\FloatBarrier


\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Visualização do \textit{following} de usuários.}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/seguindoUsuario.png}
\label{seguindoUsuario}
\end{figure}
\FloatBarrier




\subsubsection{Visualizar following de tema}

Duas formas de visualização são apresentadas na Tabela \ref{tbUseCaseVisualizarTemas}.
Deve ser possível visualizar a lista de \textit{following} de temas de maneira resumida (Figura \ref{portletFollowingTag}) e, a partir desta visualização, acessar a lista completa de \textit{following}. Na visualização completa do \textit{following} deve ser possível seguir e deixar de seguir temas (Figura \ref{temasInteresse}).


\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Visualizar \textit{following} de tema - Caso de uso}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{11cm}|}
\hline
\textbf{Atores:} & Usuário \\ \hline

\textbf{Descrição:} & Usuário deve ser capaz de visualizar sua lista de temas seguidos.\\ \hline

\textbf{Pré-condição:} & Usuário deve estar autenticado e seguir pelo menos um tema. \\ \hline

\textbf{Pós-condição:} & - \\
\hline

\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário acessa perfil para visualização do \textit{portlet} de \textit{following} de temas
\end{enumerate} \\ \hline

\textbf{Fluxos Alternativos:}
&
\begin{enumerate}
\item A partir do \textit{portlet} de \textit{following} usuário acessa a visualização completa do \textit{following} de temas.
\end{enumerate}
\\ \hline\end{tabular}
\label{tbUseCaseVisualizarTemas}
\end{table}
\FloatBarrier

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{\textit{Portlet} para visualização do \textit{following} de temas.}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth,natwidth=400,natheight=300]{imagens/portletFollowingTag.png}
\label{portletFollowingTag}
\end{figure}
\FloatBarrier

%\newpage



\subsubsection{Visualizar conteúdos categorizados pelo tema}

O principal objetivo da utilização de temas é organizar conteúdos em categorias, portanto, visualizar os conteúdos marcados por determinado tema é essencial. O usuário, ao acessar determinado tema, deve ser capaz de encontrar todo o conteúdo categorizado com aquela palavra chave (Tabela \ref{tbUseCaseConteudoTema} e Figura \ref{conteudoTema}).

\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Visualizar conteúdos categorizados pelo tema - Caso de uso}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{11cm}|}
\hline
\textbf{Atores:} & Usuário \\ \hline

\textbf{Descrição:} & Ao acessar a página de determinado tema o usuário pode encontrar todo o conteúdo marcado com aquela palavra chave.\\ \hline

\textbf{Pré-condição:} & - \\ \hline

\textbf{Pós-condição:} & - \\ \hline

\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário acessa página do tema a partir do \textit{portlet} de following de temas
\item Usuário visualiza conteúdo marcado com palavra chave
\end{enumerate} \\ \hline

\textbf{Fluxos Alternativos:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário acessa determinado conteúdo das comunidades
\item Usuário acessa página de algum tema marcado naquele conteúdo
\item Usuário visualiza conteúdo marcado com palavra chave
\end{enumerate}
\\ \hline
\end{tabular}
\label{tbUseCaseConteudoTema}
\end{table}
\FloatBarrier


\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Conteúdos categorizados com o tema "Escola".}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/conteudoTema.png}
\label{conteudoTema}
\end{figure}
\FloatBarrier

%\newpage

\subsubsection{Visualizar usuários que seguem tema}

Acessando determinado tema deve ser possível visualizar todos os outros usuários que seguem este tema (Tabela \ref{tbUseCaseUsuarioTema} e Figura \ref{seguindoTema}).
Esta é uma funcionalidade relevante para as \aclp{CoP} pois incentiva a interação entre os usuários que possuem interesses comuns.

\FloatBarrier
\begin{table}[!ht]
\caption{Visualizar usuários que seguem tema - Caso de uso}
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|l|p{11cm}|}
\hline
\textbf{Atores:} & Usuário \\ \hline

\textbf{Descrição:} & Ao acessar a página de determinado tema o usuário pode encontrar todos os usuários que seguem aquela palavra chave.\\ \hline

\textbf{Pré-condição:} & - \\ \hline

\textbf{Pós-condição:} & - \\ \hline

\textbf{Fluxo Principal:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário acessa página do tema a partir do \textit{portlet} de following de temas
\item Usuário visualiza a lista de todos os usuários que seguem aquela palavra chave
\end{enumerate} \\ \hline

\textbf{Fluxos Alternativos:}
&
\begin{enumerate}
\item Usuário acessa determinado conteúdo das comunidades
\item Usuário acessa página de algum tema marcado naquele conteúdo
\item Usuário visualiza a lista de todos os usuários que seguem aquela palavra chave
\end{enumerate}
\\ \hline
\end{tabular}
\label{tbUseCaseUsuarioTema}
\end{table}
\FloatBarrier


\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Lista de usuários que seguem o tema "Escola".}
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/seguindoTema.png}
\label{seguindoTema}
\end{figure}
\FloatBarrier


%\newpage





\section{Arquitetura}


%ftp://ftp.heanet.ie/mirrors/sourceforge/w/we/webtune/Patterns%20of%20Enterprise%20Application%20Architecture.pdf

O sistema de \textit{following} é dividido em camadas. A arquitetura em camadas é comumente utilizada no desenvolvimento de software. Camadas oferecem abstração de implementação e modularidade, as dependências são minimizadas, a manutenção facilitada e o reuso dos componentes das aplicações é maximizado \citep{Fowler2002}.

Por ser um ambiente Web, o desenvolvimento do \textit{following} é dividido em três camadas: camada de apresentação, camada de negócio e camada de persistência.
O acesso aos dados é separado do restante da aplicação, permitindo assim a comunicação de diferentes aplicativos à mesma base de dados através de interfaces de comunicação. As regras de negócio e processamento ficam do lado do servidor e a  apresentação do lado do cliente.
Cada módulo pode ser mantido e alterado sem comprometer os demais, desde que o mecanismo de comunicação entre eles não seja alterado.


%{\color{blue}
%Patterns of Enterprise Application Architecture
%Autor: Fowler, Martin; Foemmel, Matthew (CON); Rice, David (CON); Stafford, Randy (CON); Hieatt, Edward (CON); Mee, Robert (CON)
%Editora: Pearson Education - Br
%Categoria: Informática / Programas
%}


%Este modelo em três camadas é uma evolução do modelo monolítico, bastante utilizado no passado, em aplicativos que executavam em apenas uma máquina. Essa forma de organização contém todas as funcionalidades da aplicação em uma única camada, o que torna o processo de manutenção e atualização {\color{blue}CUSTOSO / PENOSO}.
%Com o objetivo de distribuir e permitir o acesso de diferentes aplicações mantendo uma única base de dados, o modelo monolítico evoluiu para o modelo de duas camadas.
%No modelo de duas camadas o acesso aos dados é separado do restante da aplicação, permitindo assim a comunicação de diferentes aplicativos à mesma base de dados através de interfaces de comunicação.
%Finalmente, com o advento da internet, manter toda a estrutura da regras de negócio no lado do cliente era muito custoso, e a partir deste problema, uma das camadas foi novamente dividida {\color{blue}QUAL?}, separando assim as regras de negócio e processamento, que ficam do lado do servidor, da lógica de apresentação, que fica do lado do cliente.
%Novamente, ao separar uma aplicação em três camadas, o sistema torna-se mais flexível. Cada módulo pode ser mantido e alterado sem comprometer os demais, desde que o mecanismo de comunicação entre eles não seja alterado.



A camada de apresentação tem por objetivo implementar as funcionalidades de interação com o usuário, isolando a camada de negócio. Esta é uma característica importante que faz com que alterações de interface não afetem a camada de negócio.
Esta camada é especialmente importante para o trabalho pois as funcionalidades do \textit{following} serão agregadas a um produto externo, as \aclp{CoP}, e não devem comprometer seu funcionamento.
A camada de negócio é a camada que agrupa as funcionalidades da aplicação, a lógica de funcionamento, sem se preocupar com interfaces de usuário e persistência de dados.
A camada de persistência agrupa as funcionalidades que tem como finalidade a criação, remoção, alteração e recuperação de dados persistentes. A camada de persistência não é o banco de dados mas sim o \textit{front-end} para acesso a ele.

As camadas comunicam-se apenas com suas camadas adjacentes. Sendo assim, a camada de apresentação tem comunicação apenas com a camada de negócio, a camada de negócio comunica-se com a camada de apresentação e persistência, a camada de persistência tem comunicação com a camada de negócio e com o banco de dados.
O banco de dados comunica-se apenas com a camada de persistência. Vale ressaltar que o banco de dados não é considerado uma camada da aplicação. Um banco de dados é uma aplicação completa, independente, que implementa interfaces de comunicação para disponibilizar acesso às suas funcionalidades.

%O banco de dados, apesar de não ser considerado uma camada da aplicação, comunica-se apenas com a camada de persistência. Vale ressaltar que o banco de dados não é considerado uma camada da aplicação pois ele é uma aplicação independente, que implementa interfaces de comunicação que são disponibilizadas para o acesso as suas funcionalidades.




A modelagem do banco de dados, as ferramentas e tecnologias utilizadas na implementação do \textit{following} serão apresentadas em suas respectivas camadas conforme pode-se visualizar na Figura \ref{modeloTresCamadas}.

\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Modelo de aplicação em três camadas para o sistema de \textit{following}.}
\centering
\includegraphics[width=0.3\textwidth,natwidth=600,natheight=400]{imagens/modeloTresCamadas.png}
\label{modeloTresCamadas}
\end{figure}
\FloatBarrier

\newpage

\subsection{Banco de dados}

As relações entre usuários e temas foram armazenadas utilizando-se o banco de dados relacional PostgreSQL. Este foi escolhido por ser um banco de dados de código aberto, multiplataforma e com licença livre, assim como todas as ferramentas já utilizadas na plataforma. Além disso, PostgreSQL é um banco de dados objeto-relacional, desenvolvido há mais de 15 anos, que possui uma interface nativa para Python e ampla documentação \citep{PostgreAbout}.


Conforme apresentado na Figura \ref{modeloBancoDados}, foram representados no banco de dados relacional os usuários (\textit{member}), os temas (\textit{tag}), as relações entre usuários (\textit{follow\_member}) e as relações entre usuários e temas (\textit{follow\_tag}).
A similaridade entre os usuários (\textit{member\_similarity}), utilizada para validação do \textit{following}, também será armazenada no banco de dados PostgreSQL.

As tabelas \textit{member} e \textit{tag} contam apenas com um atributo identificador, do tipo \textit{string}, utilizado para mapear os usuários e os temas no Plone. A tabela \textit{follow\_member} possui os atributos identificadores dos usuários relacionados como chaves estrangeiras, que juntas são a chave primária da tabela, assim como a data em que ocorreu o \textit{following}. A tabela \textit{follow\_tag} apresenta os atributos identificadores do usuário e tema relacionados, ambos chave estrangeira, que juntos formam a chave primária da tabela, a data em que ocorreu o \textit{following} e o tipo de relacionamento. O atributo tipo de relacionamento não será tratado no escopo deste trabalho, mas trata-se da forma de relacionamento que o usuário atribui a determinado tema, por exemplo, interesse ou experiência. %{\color{blue}contém os atributos}

A tabela \textit{member\_similarity} possui os atributos identificadores dos usuários (member\_id), cosseno de temas (\textit{cossine\_tags}), cosseno de usuários (\textit{cossine\_users}), busca em amplitude no grafo (\textit{bfs\_graph}), similaridade (\textit{similarity}), estado da recomendação (\textit{recommend\_state}) e data da recomendação (\textit{recommend\_date}). Os atributos  da tabela \textit{member\_similarity} são discutidos no capítulo 6.


\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Modelo da estrutura de banco de dados para o sistema de \textit{following}.}
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/modeloBancoDados.png}
\label{modeloBancoDados}
\end{figure}
\FloatBarrier






%dos Além destas 


%Verificar se o nome é Atributos?
%Banco de dados
%postgresql



\subsection{Camada de persistência}

A conexão entre a aplicação e o PostgreSQL acontece através do SQLAlchemy, um conjunto de ferramentas e \ac{ORM} que faz o mapeamento das definições de classes Python em tabelas de bancos relacionais e dos objetos em entradas de tabelas \citep{SqlAlchemyTutorial}.

Cada uma das tabelas apresentadas na Figura \ref{modeloBancoDados} possui uma classe Python associada. A manipulação dos dados, em nível de aplicação, é realizada através de instâncias dessas classes.
As definições de classes e métodos associados aos objetos são apresentadas na Figura \ref{diagramaClasses} e juntas compõem a camada de persistência do sistema de \textit{following}.


\FloatBarrier
\begin{figure}[!ht]
\caption{Diagrama de classe para camada de persistência.}
\centering
\includegraphics[width=0.65\textwidth,natwidth=800,natheight=600]{imagens/diagramaClasses.png}
\label{diagramaClasses}
\end{figure}
\FloatBarrier


%Camada de persistência
%sqlAlchemy

\subsection{Camada de negócio}

A camada de negócio compreende toda a lógica de funcionamento do sistema de \textit{following}, comunicação com \acl{PZP}, acesso a informações do \ac{ZODB} e PostgreSQL, controle de acesso e segurança, gerenciamento dos usuários e comunicação com \textit{templates} \ac{ZPT}.

O Trecho de Código \ref{zptCodeUserFollowing} faz parte da camada de apresentação e é um fragmento \acl{ZPT} que interage com objetos Python para gerar código \ac{HTML}. O Trecho de Código \ref{sqlAlchemyCodeUserFollowing} faz parte da camada de persistência sendo responsável pela inserção de um novo \textit{following} de usuário no PostgreSQL através do SQLAlchemy.

\begin{lstlisting}[caption={\acl{ZPT} para seguir usuário.},label={zptCodeUserFollowing}]
    <div             
        tal:condition="python: member_id and view.is_following(member_id) == 'not_following'">
        <form method="post" >           
            <input type="hidden" name="member_id" tal:attributes="value member_id" />
            <input type="hidden" name="transition" value="follow" />
            <input type="submit" name="submit" id="submit" value="Seguir"
                    tal:attributes="name python: 'follow_%s'%(member_id) ">
        </form>                     
    </div>
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting}[caption={Código SQLAlchemy para seguir usuário.},label={sqlAlchemyCodeUserFollowing}]
    def followMember(follower_id, following_id):
        try:
            if not session.query(FollowMember).get((follower_id,following_id)):
                insertMember(follower_id)
                insertMember(following_id)
                date = datetime.now()
                follow = FollowMember(follower_id, following_id, date)
                session.add(follow)
                transaction.commit()
            return True
        except SQLAlchemyError:
            return False
\end{lstlisting}

O Trecho de Código \ref{pythonCodeUserFollowing} demonstra a implementação da funcionalidade de seguir usuários. A função \textit{follow\_member}, escrita em Python, utiliza recursos da tecnologia \acl{PZP}, por exemplo, as funções \textit{getToolByName} e \textit{getAuthenticatedMember}, aplica regras de negócio e faz a comunicação entre as camadas de apresentação e persistência.

Através de um método \textit{POST} (Linhas 2, 3 do Trecho de Código \ref{pythonCodeUserFollowing} e Trecho de Código \ref{zptCodeUserFollowing}) a aplicação recebe as informações para o \textit{following} da camada de apresentação e envia as alterações para a camada de persistência utilizando a função \textit{followMember} (Linha 6 do Trecho de Código \ref{pythonCodeUserFollowing}). O mesmo mecanismo é utilizado para o \textit{following} de temas.

\begin{lstlisting}[caption={Código Python para seguir usuário.},label={pythonCodeUserFollowing}]
    def follow_member(self, user_id):
        form = self.request.form
        if 'follow' in form.values() and user_id in form.values():
            portal_membership = getToolByName(self.context,'portal_membership')
            authenticated_member = portal_membership.getAuthenticatedMember()
            followMember(authenticated_member.getId(), user_id)
\end{lstlisting}

 A exibição das informações para o usuário acontece no sentido inverso. Para mostrar a opção de seguir ou deixar de seguir um usuário, por exemplo, o código Python faz as consultas no banco de dados através do SQLAlchemy (Trecho de Código \ref{pythonCodeIsFollowing} Linha 4 e Trecho de Código \ref{sqlAlchemyCodeIsFollowing}), interage com \acl{PZP} (Trecho de Código \ref{pythonCodeIsFollowing} Linhas 2, 3) e envia as informações para o \ac{ZPT} (Trecho de Código \ref{pythonCodeIsFollowing} Linha 4). O sistema de \textit{templates} do Zope interpreta as informações recebidas e gera o código HTML (Trecho de Código \ref{zptCodeUserFollowing} Linhas 1 e 2).

\begin{lstlisting}[caption={Código Python para seguir usuário.},label={pythonCodeIsFollowing}]
    def is_following(self, user_id):
        portal_membership = getToolByName(self.context,'portal_membership')
        authenticated_member = portal_membership.getAuthenticatedMember()
        return isFollowing(authenticated_member.getId(), user_id)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Código Python para seguir usuário.},label={sqlAlchemyCodeIsFollowing}]
def isFollowing(follower_id, following_id):
    try:
        follow = session.query(FollowMember).get((follower_id,following_id))
        if follow:
            return 'following'
        return 'not_following'
    except SQLAlchemyError:
        return False
\end{lstlisting}

%A camada de negócio compreende todo o código gerado para a comunicação entre a camada de persistência e a camada de interface. Neste nível existe a interação com \ac{PZP}

%um mecanismo de \textit{templates} que interpreta fragmentos \ac{ZPT} e \ac{DTML} para gerar páginas \ac{HTML} dinamicamente

%Estes componentes são configurados através de arquivos \ac{ZCML}

%sistema de catálogo ZCatalog


%No Plone os temas são palavras chaves representadas como entradas do índice \textit{Subject} do ZCatalog. Um objeto pode ser marcado com um ou mais temas e, a partir destas palavras chave, é possível pesquisar por conteúdos relacionados.


%Em um site desenvolvido sobre \ac{PZP} os usuários são objetos armazenados em uma pasta, no nível do Zope, chamada \textit{acl\_users}. Um usuário Zope possui nome, senha e papéis vinculados a ele. Para suportar propriedades adicionais são utilizados produtos externos para gerenciamento de usuários \citep{ZopeSecurity}.
%No nível do Plone, o acesso as informações do usuário é realizado através da ferramenta \textit{portal\_membership} que as fornece através de metadados \citep{PloneMembers}.

%Python / Zope / Plone
%ZPT - Zope page template

\subsection{Camada de apresentação}



As interfaces de usuário desenvolvidas para o sistema de \textit{following}, conforme exibidas na seção \ref{scRequisitos}, utilizam as tecnologias \acl{ZPT} e JavaScript.

\acl{ZPT} é o mecanismo utilizado para a comunicação com Python. Através dele é possível invocar funções Python e tratar seus retornos. \ac{ZPT} tem a capacidade de iterar por listas, verificar condições, inserir e remover elementos, manipular atributos utilizando padrões \ac{TAL} e expressões \ac{TALES}.

JavaScript é a linguagem de programação Web responsável por injetar o sistema de \textit{following} %acrescentar
nas interfaces da plataforma \ac{CoPPLA} utilizando requisições assíncronas de informações com \ac{AJAX}.
As requisições assíncronas também tornam o sistema de \textit{following} mais interativo, não sendo necessário recarregar toda a página \ac{HTML} a cada ação de \textit{following}.


%\newpage


\section{Conclusões sobre o capítulo}

Ao longo deste capítulo foram apresentadas as funcionalidades, interfaces de usuário e arquitetura do sistema de \textit{following} desenvolvido para a plataforma \ac{CoPPLA}. Foram gerados artefatos que possibilitam o entendimento da solução e apontadas as tecnologias utilizadas.

A possibilidade de relacionar usuários e temas, disponível através do sistema de \textit{following} nas \acl{CoP}, constrói uma estrutura de interesses distribuídos.
Esta estrutura contém informações relevantes da maneira como os usuários interagem nas comunidades, além de representar suas preferências declaradas explicitamente.
O próximo capítulo trata da extração de atributos do sistema de \textit{following} que podem ser utilizados para a validação deste trabalho.
